\documentclass[main.tex]{subfiles}
\input{main}

\begin{document}

\section{Introduction}

Definition d'un robot,
Spécification du type étudier dans ce rapport,
les défis de la plannification de trajectoire,
l'évitement d'obstacle (petit point sur l'optimisation de trajectoire en milieu ouvert pour de la recherche de victime par exemple)
Les contraintes extérieures et celle du robot lui même

\newpage

\section{Etat de l'art}

\subsection{Planification de la trajectoire et évitement d'obstacle}

La planification de la trajectoire d'un système méchatronique est la base de tous les systèmes autonomes allant des drones au bras de manutention et d'assemblage.

Parmis les méthodes déterministe, on trouve une large variete de méthodes principalement basées sur trois approches différentes. Les approches par graphs, celle de décomposition célullaire et enfin les celles utilisant des champs potentiels.\cite{latombe_robot_1991}\cite{bhattacharyya_robot_2008}

La méthodes des graphs consistent à construire une carte des chemins empruntable en partant des obstacles de la scène. Parmis ces méthodes utilisant des graphs, on peut distinguer quatres types differents : Les graph de visibilité\cite{visibility_graph_1979}, les diagrammes de Voronoï \cite{garrido_path_2006} ou encore la méthode des Silhouette\cite{bhattacharyya_robot_2008}.

Les méthodes associés au decomposition celulaire consistent à diviser l'espace libre du robot en régions simples, appelées cellules, où il est facile de générer un chemin entre deux configurations. Un graphe représentant les relations d'adjacence entre les cellules est ensuite construit et exploré.\cite{latombe_robot_1991}\cite{zhu_new_1991}\cite{kedem_efficient_1990}\cite{avnaim_practical_1988}

Une autre méthode repose sur une subdivision fine de l'espace afin de repérer les zones libres. La méthode des champs potentiels s'appuie sur cette idée en définissant des potentiels qui traduisent des forces d'attraction, dirigées vers les coordonnées cibles, et de répulsion, correspondant par exemple aux obstacles. Le chemin est ensuite déterminé en suivant l'opposé du gradient du potentiel total ainsi calculé.\cite{latombe_robot_1991}\cite{koren_potential_1991}



\end{document}