\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\input{main}

\begin{document}

\section*{}
\vspace*{\stretch{1}}

\begin{abstract}
	% \fontsize{12}{16}\selectfont
	This work focuses on cavity exploration using drone swarms, addressing issues ranging from trajectory planning to communication between robots. A new trajectory planning method has been developed, based on the successive division of the shortest path leading to the target point, represented by a straight line. This algorithm has proven to be particularly suited for quick and dynamic adaptation of the robots' trajectories. 
	Additionally, an approach based on a master robot has been developed for coordination between the robots, combining low data transfer and basic communication error management using the ARQ method. Finally, all these methods were tested on a simulator developed in \textit{Python} as part of this research.
		
	\vspace{1em}
	\textbf{Keywords:}\\[0.1cm]
	\textsc{Robotics, Path Planning, Inter-Robots Communication, Multi-robots, Cave Exploration}\\[0.3cm]
\end{abstract}

\vspace*{\stretch{1}}

\renewcommand{\abstractname}{Résumé}
\begin{abstract}
	
	Ce travail porte sur l'exploration de cavités par essaim de drones, en abordant des problématiques allant de la planification de trajectoire à la communication entre les robots. Une nouvelle méthode de planification de trajectoire a été conçue, reposant sur un découpage successif du chemin le plus court menant au point cible, qui est représenté par une droite. Cet algorithme s'est révélé particulièrement adapté à une adaptation rapide et dynamique des trajectoires des robots. Par ailleurs, une approche basée sur un robot maître a été développée pour la coordination entre les robots, combinant un faible transfert de données et une gestion des erreurs de communication par la méthode ARQ. Enfin, toutes ces méthodes ont été testées sur un simulateur développé en \textit{Python} dans le cadre de cette recherche.
	
	\vspace{1em}

	\textbf{Mots-clés:}\\[0.1cm]
	\textsc{Robotique, Planification de trajectoire, Communication Inter-Robots, Multi-Robots, Exploration de cavités}\\[0.3cm]
\end{abstract}

\vspace*{\stretch{1}}

\end{document}